在《閃靈》中發現香港 - 馮睎乾

節錄

在《閃靈》中發現香港 - 馮睎乾

《閃靈》截圖

加拿大的友人近日看了《天能》，在群組談及一些費解的細節，我沒搭腔，只漫不經心說道：「有興趣『解謎』的話，何不重看寇比力克的《閃靈》呢？」今年聖誕我每天重看一齣寇比力克，從前一晃即逝的神秘細節，未能參透的生命隱喻，現在都漸漸分明了。真的，歲月是經典的試金石，時間是最好的影評人。

電影故事相信大家都耳熟能詳，但也不妨重溫一下。積尼高遜飾演的阿Jack，是個鬱鬱不得志的作家。他找到一份在冬天看守深山豪華大酒店的工作，於是帶着妻子溫蒂和小兒子丹尼，搬到冬季停業的酒店。他希望利用幾個月與世隔絕的時間，完成他的宏大寫作計劃。丹尼有通靈能力（片中稱為「閃靈」），不但可以見鬼，還看到過去未來。多年前，酒店曾發生倫常凶案，一個冬季管理員用斧頭斬殺妻子和兩個小女兒；如今Jack一家三口遷入，Jack似乎受到酒店惡靈影響，逐漸陷入瘋狂，企圖殺死妻兒⋯⋯

當年初看此片的觀眾，。。。。。。。。。。。。。。。

我認為這解讀合情合理，。。。。。。。。。。。。

以上是導演的秘密訊息，以下則是我的主觀感受。2020年重看這部電影的香港人，即使未必看得出那段隱晦的美帝歷史 ，也應該輕易發現今日特區的影子。把林鄭比作丁蟹，out了，今天的她似乎已進化為Jack。兩者實在太相似：所謂行政長官管治香港，好比看守酒店的Jack，當初都滿懷自信，雄心壯志要幹一番大事。Jack 每天由朝忙到晚，不停打字寫作，對溫蒂不瞅不睬；林鄭也天天跟林生保持社交距離。看見老公生性，病容滿面的妻子雖感安慰，但很快她就發現，Jack打了幾百頁紙都是同一行字：All work and no play makes Jack a dull boy。原來Jack不是辦公，只是扮公。這種情節是否很耳熟能詳？全片最震撼我的一幕，是陷入瘋狂的Jack向老婆步步進逼，義正辭嚴質問她：「你曾否有一瞬間關心過我，想過我對雇主的責任？你可有考慮雇主完全信任我，而我也簽了一紙合約，必須擔當責任？你對於道德原則，有沒有一丁點概念？」妻子哀求不要傷害她，Jack即陰笑着說：「Darling，我唔會傷害你，我只係想打爆你個頭咋！」（I’m not going to hurt you. I’m just going to bash your brains in!）最震驚我的是：看到這幕我竟然不再覺得心寒，因為在現實世界，我已看得麻木了。昨日閃靈，今天香港。

過度解讀